\chapter{Fallbeispiel}

\section{Beschreibung der Situation}

\subsection{Projektbeschreibung}
In diesem Fallbeispiel geht es um die Entwicklung einer graphischen Benutzeroberfläche, welche zur Registrierung von Kameras in Multikamerasystemen verwendet werden soll. Das heißt, dass der Kunde in die Software Kalibrierbilder verschiedener Kameras laden kann, welche die Software dann automatisch registriert. In diesem Kontext heißt Registrieren, dass die Kamerabilder digital so aufeinander zu verschieben und strecken, dass trotz verschieder physischer Orte und Winkel auf einen Punkt die Kamerabilder überlappt werden können und Informationen über einen Pixel aus den Bildern beider Kameras entnommen werden kann. Solche Multikamerasysteme werden beispielsweise in Sortiermaschinen verwendet, wo nicht nur VIS (Visuelles Licht) Kameras sondern auch Nahinfrarot, Ultraviolett und andere Multispektralkameras eingesetzt werden. Die Software soll dabei eine grafische Benutzeroberfläche besitzen, welche die Registrierung der Kameras ermöglicht. Sie soll dies außerdem automatisch machen. Die Transformationsmodelle mit welchen Bilder der einen Kamera auf Bilder einer anderen gelegt werden, soll außerdem in der grafischen Benutzeroberfläche manuell anpassbar und zusätzlich testbar auf Testdatensätzen sein.\\

\subsection{Motivation}
Ein Kunde mit einer Sortiermaschine, welche auf Multikamerasystemen des Manngarten \ac{FISD} beruht, möchte diese Kameras möglicht einfach aber auch möglichst exakt aufeinander registrieren können. Um hierbei Zeit und ungenaue manuelle Arbeit zu sparen, soll eine Software entwickelt werden, welche die Registrierung der Kameras automatisch durchführt, jedoch bearbeitbar und testbar ist.\\

\subsection{Einordnung in Unternehmensziele}
Die Abteilung SPR (Sichtprüfsysteme) des Manngarten \ac{FISD}s befasst sich auch mit der Entwicklung und Forschung von optischen Detektions und Sortiersystemen. Einige dieser Systeme basieren auf Multikamerasystemen. Diese sollen möglichst einfach und schnell aufeinander registriert werden können. Die Software soll dabei helfen, die Registrierung der Kameras zu automatisieren und zu vereinfachen.\\

\subsection{Kundenansprüche}
Dieses Projekt wird vorwiegend von dem konkreten fiktiven Kunden Sorta GmbH finanziert. Bei Sorta reicht die bisherige Implementierung, welche auf einem benutzerunfreundlichen Konsolen-Interface beruht nicht mehr aus. Daher ist es wichtig, dass die Software möglichst genau auf die Bedürfnisse des Kunden zugeschnitten ist. Einige Software Features müssen daher unbedingt auf Kundenwunsch implementiert werden, während andere Betriebsintern aufgekommene Features optional zu implementieren sind.\\
Solche Features können beispielsweise sein:
\begin{itemize}
  \item Verschiedene Trainings und Testdatensätze gleichzeitig geladen haben (``Tab System'')
  \item Bestimmte auf den Kunden zugeschnittene Features (z.B. ``VIS'' und ``NIR'' statt ``Kamera 1'' und ``Kamera 2'')
  \item Konkartenation von Bildern (linker und rechter Bildhälfte), da die Bilder aus technischen Gründen beim Kunde so gespeichert werden
\end{itemize}

\subsection{Stakeholder}
Die Stakeholder eines Projekts der \ac{MnG} können je nach Art des Projekts und seinem Ziel unterschiedlich sein. Einige mögliche Stakeholder eines Projekts vom Fraunhofer-Institut könnten sein:
\begin{itemize}
  \item Mitarbeiter der \ac{MnG}: Die Mitarbeiter des Instituts, die an dem Projekt beteiligt sind, sind wichtige Stakeholder, da sie an der Durchführung und Erreichung des Projektzieles beteiligt sind.
  \item Auftraggeber: Wenn das Projekt von einem Auftraggeber finanziert wird, könnte dieser als Stakeholder gelten, da er ein Interesse an der Erreichung des Projektzieles hat und vom Erfolg des Projekts profitieren könnte.
  \item Nutzer: Wenn das Projekt für bestimmte Nutzergruppen entwickelt wird, sind diese Nutzer als Stakeholder zu betrachten, da sie von dem Projektergebnis profitieren könnten.
  \item Gemeinschaft: Wenn das Projekt Auswirkungen auf die lokale Gemeinschaft hat, könnten die Bürger als Stakeholder betrachtet werden.
  \item Regierung: Wenn das Projekt von der Regierung finanziert wird oder wenn es Auswirkungen auf die Regierung hat, könnte diese als Stakeholder betrachtet werden.
  \item Medien: Wenn das Projekt von öffentlichem Interesse ist oder in den Medien berichtet wird, könnten die Medien als Stakeholder betrachtet werden.
  \item Es ist wichtig, dass alle relevanten Stakeholder in einem Projekt berücksichtigt werden, damit das Projektziel erfolgreich erreicht werden kann.
\end{itemize}

\subsection{Qualitätsansprüche der Stakeholder}
Die Qualitätsansprüche, die die Stakeholder innerhalb eines Softwareprojekts beim \ac{MnG}-Institut haben, können sehr unterschiedlich sein und hängen von den Zielen und Bedürfnissen der jeweiligen Stakeholder ab. Einige mögliche Qualitätsansprüche, die Stakeholder haben könnten, sind:
\begin{itemize}
  \item Funktionalität: Möglicherweise möchten Nutzer, dass die Software bestimmte Funktionen erfüllt, um ihren Anforderungen gerecht zu werden.
  \item Benutzerfreundlichkeit: Möglicherweise möchten Nutzer, dass die Software einfach zu bedienen ist und eine intuitive Benutzeroberfläche hat.
  \item Leistung: Möglicherweise möchten Nutzer, dass die Software schnell und zuverlässig arbeitet, um eine gute Benutzererfahrung zu gewährleisten.
  \item Sicherheit: Möglicherweise möchten Nutzer, dass die Software sicher ist und keine Sicherheitslücken aufweist, um die Privatsphäre und Sicherheit der Nutzer zu schützen.
  \item Zuverlässigkeit: Möglicherweise möchten Nutzer, dass die Software zuverlässig ist und keine Ausfälle oder Fehler aufweist, um einen reibungslosen Betrieb zu gewährleisten.
  \item Skalierbarkeit: Möglicherweise möchten Nutzer, dass die Software skalierbar und in der Lage ist, sich an wachsende Nutzerzahlen oder Datenmengen anzupassen.
  \item Wartbarkeit: Möglicherweise möchten Nutzer, dass die Software einfach zu warten und zu aktualisieren ist, um den Betrieb zu vereinfachen und zu optimieren.
  \item Es ist wichtig, dass alle relevanten Qualitätsansprüche der Stakeholder berücksichtigt werden, um ein erfolgreiches Softwareprojekt zu gewährleisten.
\end{itemize}
Ein Lastenheft wurde vom Kunden nicht vorgelegt. Die Anforderungen wurden in Meetings mit dem Kunden besprochen und gemeinsam dokumentiert. \\

\section{Analyse}

\subsection{Konflikt}
\label{sec:Konflikt}
Im konkreten Fallbeispiel entsteht nun ein Konflikt mit dem Kunden. Dieser möchte die Software innerhalb von drei Monaten fertiggestellt haben, da der Kunde in drei Monaten die Software gemeinsam mit neuen Sortiermaschinen in die USA liefern möchte. Jedoch ist die Software sehr komplex und es gibt viele Anforderungen, welche nicht klar definiert sind. Der Kunde möchte die Software agil entwickeln, wodurch die Software in Iterationen entwickelt wird. Es soll erst eine Alpha-Version und dann eine Beta-Version des Produkts an den Kunden geliefert werden, bevor die endgültige Software an den Kunden geliefert werden soll. Anschließend zu jeder Version soll ein Meeting mit dem Kunde stattfinden.\\
Dabei wird der Scope des Projektes immer wieder überprüft und die Deadlines wurden immer wieder neu festgelegt. Die vorausichtlichen Kosten, der Fortschritt und die Bedienbarkeit der Software werden dabei immer wieder überprüft. Dadurch soll die Qualität der Software sichergestellt werden. Es kommt schließlich nur insgesamt zu vier Meetings in den drei Monaten der Bearbeitungszeit.

\subsection{Qualität}
Die Qualität der Software umfasst vor allem die möglichst fehlerfreie und fehlerarme Software. Die Software soll außerdem möglichst genau arbeiten. Um diese Kriterien einhalten zu können, werden Tests benötigt. Manuelle Tests sind nur begrenzt sinnvoll, da sie auf lange Sicht viel Zeit kosten. Manuelle Tests umfassen nur den Ist-Zustand der Software. Bei Anpassungen und Weiterentwicklung muss von vorne getestet werden. Ebenfalls werden bei manuellen Tests in der Regel nur Änderungen bzw. neue Implementierungen getestet. Dadurch können kritische zusammengehörige Module in ihrer gemeinsamen Interaktion übersehen werden.\\
\newpage
\subsection{Deadlines}
Der Kunde des \ac{FISD} bekommt im Rahmen dieses Projekts an den festgelegten Terminen die Vor-/Vollversionen der Software geliefert. Die Deadlines werden immer wieder neu festgelegt, da sich die Anforderungen bzw. der Scope des Projektes immer wieder ändern. Der Abnahme Termin für die Vollversion steht jedoch fest und kann nicht angepasst werden.\\

\subsection{Kosten}
Die Kosten für das Projekt werden immer wieder neu berechnet. Die Kosten werden dabei anhand der Anzahl der Stunden, die für das Projekt benötigt werden, berechnet. Die Kosten werden dabei immer wieder neu berechnet, da sich vorausichtliche Einschätzungen zu den Kosten stets ändern können.\\
Damit nicht bei einer Abnahme einer Version der Software überheblich viele Fehler auftreten, welche zu einer möglichen Kostenerhöhung führen kann, da ggf. mehr Entwickler benötigt werden um die Fehler in der entsprechenden Deadlines zu beheben, muss die Software während der Entwicklung regelmäßig getestet werden. Hierzu ist daher eine passende Softwarearchitektur zu finden, um Fehler in der Software durch Tests möglichst früh und vor den Abnahmen zu beheben, bevor weitere Features welche auf den fehlerhaften Modulen basieren entwickelt werden. Ziel ist es daher, Fehler zu vermeiden, sodass entstehende Fehler nicht kaskadieren und zu größeren Problemen werden, da die späten Erkennungen von wachsenden Problemen sehr kostenaufwendig in ihrer Behebung sind.\\
\newpage
\section{Gesamtwertung}
\label{sec:Gesamtwertung}
In diesem konkreten Fallbeispiel sind mehrere Sachverhalte kritisch zu betrachten. Das fehlende Lastenheft macht es in der Entwicklungsphase schwer, die gegebenfalls schlecht oder ungenau definierten Anforderungen des Kunden zu erfüllen. Unkonkrete Anforderungen führen dabei häufig zu einer Ausdehnung der Deadlines, sowie Kostenerhöhungen, da implementierte Module teilweise wieder entfernt und durch neue ersetzt werden müssen. Da sich der Scope der Software bei diesem Zeitverlust und diesem vermeidbaren Entwicklungsressourcen-Verbrauch nur geringfügig bis gar nicht ändert, leidet die Qualität der Software durchaus durch die unkonkreten Kundenanforderungen. Ein anderes Problem sind manuelle Tests. Die Wartbarkeit der Software, welche immer komplexer wird, wird durch manuelle Tests auf lange Sicht ineffizient in der Entwicklung, da die Wartung, Bearbeitung und Anpassung mittels manueller Tests Zeitaufwendig und damit auch Entwicklerkostenaufwendig wird. Dies geschieht, da Entwickler bei jeder Anpassung einen großen Teil der Software erneut Testen müssen. Ebenso wird die manuelle Testbarkeit auf neue Softwarekomponenten immer schwerer und damit auch fehlerbehafteter. Es leiden also auf lange Sicht die Softwarequalität, die Kosten und die Deadlines unter manuellen Tests.\\
Ein weiteres Problem ist die geringe Kommunikation mit dem Kunden, welche wie in \nameref{sec:Konflikt} beschrieben zu einem Konflikt zwischen dem Kunden und dem Entwickler führt. Durch seltene Zwischenstand bezogene Meetings konnten die Anforderungen des Kunden nicht immer wie vom Kunden erhofft umgesetzt werden.\\
Die \ac{FMEA} Analyse ist hier nur schwer anwendbar, da die Fehlerwahrscheinlichkeiten nicht bekannt sind.
Mittels einer abgewandelten Version von \ac{FMEA}-Analyse und \ac{RPZ} kann allerdings eine Prozessanalyse für die oben genannte Problematik durchgeführt werden. Im Folgenden wird die übliche ``Erhöhter Aufwand in der Entwicklung'' durch die Entdeckungswahrscheinlichkeit in der Entwicklung ersetzt.\\
Dabei geht es darum, die Risiken und Fehlerquellen zu identifizieren und zu nach Relevanz zu kategorisieren. Dies hilft dabei, den Fokus vor allem auf dringende Probleme zu priorisieren. Fehlerquellen mit einer hohen \ac{RPZ} sind in der Regel Fehler mit hohem Handlungsbedarf. In der folgenden Tabelle ist dies angewandt:\\
\newline
\begin{tabularx}{\linewidth}{|c|*{5}{>{\RaggedRight\arraybackslash}X|}}
  \hline
  ID & \textbf{ Fehlerquelle} & \textbf{ Fehlerwahrscheinlichkeit \newline($= P_{f}$)} & \textbf{ Größe der Fehlerfolge in Software \newline(= F)} & \textbf{ Erhöhter Aufwand in der Entwicklung\newline($= A_{d}$)} & \textbf{ RPZ\newline($= P_{f} * F * A_{d}$)} \\
  \hline
  \hline
  1 & Fehlendes Pflichtenheft & 10 & 4 & 8 & 320 \\
  \hline
  2 & Manuelle Tests & 10 & 2 & 10 & 200 \\
  \hline
  3 & Geringe Kommunikation mit dem Kunden & 10 & 8 & 7 & 560 \\
  \hline
\end{tabularx}
\captionof{table}{FMEA \& RPZ Analyse}
\vskip1cm

Gemäß der RPZ-Wertedefinitionen aus der folgenden Tabelle lassen sich diese Werte dann in die Fehlerrisikoklassen eingeordnet werden:
\newline
\begin{tabularx}{\linewidth}{|*{4}{>{\RaggedRight\arraybackslash}X|}}
  \hline
  \textbf{ RPZ} & \textbf{ Fehlerrisiko} & \textbf{ Handlungsbedarf} & \textbf{ Maßnahmen} \\
  \hline
  \hline
  $RPZ = 1$ &  {\color{Green}keins  } & {\color{Green}keiner} & {\color{Green}\textbf{keine}} \\
  \hline
  $2 \leq RPZ \leq 50$ & {\color{darkYellow} gering  } & {\color{darkYellow}nicht zwingend} & {\color{darkYellow}\textbf{können}} formuliert und umgesetzt werden \\
  \hline
  $50 \leq RPZ \leq 100$ & {\color{Orange} mittel  } & {\color{Orange}besteht} & {\color{Orange}\textbf{sollten}} formuliert und umgesetzt werden\\
  \hline
  $100 \leq RPZ \leq 1000$ & {\color{Red} hoch  } & {\color{Red}dringend} & {\color{Red}\textbf{müssen}} formuliert und umgesetzt werden \\
  \hline
\end{tabularx}
\captionof{table}{RPZ Wertebereiche}
\vskip1cm
(gemäß \cite{SWQ-FMEA})

Demnach können die oben bewerteten Fehlerquellen wie folgt klassifiziert werden (Sortiert nach \ac{RPZ}):
\newline
\begin{tabularx}{\linewidth}{|c|*{3}{>{\RaggedRight\arraybackslash}X|}}
  \hline
  \textbf{ Fehler-ID} & \textbf{ \ac{RPZ}} & \textbf{ Fehlerquelle} & \textbf{ Risikogruppe} \\
  \hline
  \hline
  3 & 560 & Geringe Kommunikation mit dem Kunden & {\color{Red} hoch } \\
  \hline
  1 & 320 & Fehlendes Pflichtenheft & {\color{Red} hoch }\\
  \hline
  2 & 200 & Manuelle Tests & {\color{Red} hoch }\\
  \hline
\end{tabularx}
\captionof{table}{Fehlerrisikoklassen}
\vskip1cm

Die oben genannten Fehlerquellen sind demnach alle in der Risikoklasse ``hoch'' eingestuft. Dies bedeutet, dass diese Fehlerquellen dringend behoben werden müssen. In der Regel geht man nun wieder in der Reihenfolge der \ac{RPZ} vor. Je größer die \ac{RPZ}, desto dringender muss gehandelt werden.\\
